Часть 1

В пламени горящего дерева рождается и умирает надежда.

Пронизанная грустью надежда на спасение.

Около деревни рос клён. Вернее, около клёна росла деревня.

Маленьким ростком, омываемый дождём, подарившим в тот день миру радугу, впервые пророс он из семени, которое посадила много лет тому назад одна влюблённая пара. Спустя какое-то время двое, живя в гармонии как с собой, так и с окружающим их миром, построили подле молоденького деревца себе дом. После них там жили их дети и внуки, каждое новое поколение тщательно следила за растущим семейным клёном.

Вскоре там поселилось ещё несколько семей. Он стал всеобщим достоянием, являясь при этом особенно излюбленным местом многих, начиная от детей и заканчивая стариками, любившими тишину и покой в вечерний час. Примерно тогда поселение разрослось настолько, что стало именоваться деревней и даже появилось на некоторых картах.

Много счастливых дней повидал на своём веку клён, безмолвным слушателем стал многим людям, много птиц, одаривавших своим пением мир, приютил средь листвы своей и обогрел в свои корнях во времена холодных зим много зверюшек. Видел он, как росли дети, как умирали старики, сопереживал им, радовался за новые поколения, живущие в деревне, и радовал их своим видом. За ветви его не раз хватались детские ручонки, коленки не раз царапались о кору. Немало спин находили в крепком стволе опору, а в широкой кроне — крышу.

В конце концов превратился клён из самого обычного дерева в высокого, доброго и мудрого старца — символ мира и порядка, которого почитали все жители деревни.

Но больше всего любили его во время дождя. Не ливня, а именно небольшой мороси, мелко накрапывающей с неба. В эти чудесные мгновения он становился в прекрасного защитника от влаги, под ним всегда было хотя бы чуть-чуть, а сухо. Возвращаясь из леса, каждый мог насладиться им, если не было желания так скоро идти домой. И люди пользовались возможностью посмотреть на природу, вдохнуть поглубже и почувствовать приятный запах земли, орошённой дождём. И при этом всём редкие ноги оказывались промокшими, но даже в этих случаях хозяева их не спешили уходить, зачастую и пережидая непогоду под густой листвой клёна.

Счастливые и спокойные времена то были. Тогда не было нужды людям запираться в своих домах, отрывать от сердца своего последнюю краюху хлеба, делить кров и тепло с посторонними, стараться для их блага, получая в ответ грубость и неуважение. А потом пришёл хаос.

Пламя войны, которое не был в силах потушить даже дождь, с грозным кличем и адским человеконенавистническим рёвом прокатилось почти по целому миру. Люди лишались не только домов, скота и спокойствия, но жизни, и осознание это давило страшным грузом на всех. И лишь только сошедшие с ума могли похвастаться чистым, без страха смерти рассудком. А живые часто завидовали мёртвым.

В деревню пришли солдаты. Холодные чёрствые мужчины, выглядевшие так, словно бы не знали ласки, любви и заботы с самого раннего детства. Как будто. На самом же деле в умах их всего-навсего погряз и глубоко засел, пустив корни, страх. За маской грубости и мнимым равнодушием (хотя многие ошибочно полагали, что это их нормальное поведение) они скрывали невыплаканные слёзы и невысказанные печали. У многих из них в первый же день погибли родственники и друзья, многих бросили жёны, а иных даже забыли матери. Гордые сыны своей родины, они были отправлены на войну не во имя её, а внушающих свои идеи лидеров государства — суть прямых врагов своего народа.

Полянка около клёна пришла в запустение. Если раньше редкий день проходил без людей около него, то сейчас целыми неделями народ боялся покинуть свои дома без веской на то причины. Единственными, кто хотя бы изредка ходил к дереву, были дети и солдаты. Встречая первых на полянке или на ветвях, вторые гнали их прочь, считая, что достойны оставаться только в своём кругу, если дети не слушались их уверений, что им следует обсудить важные дела, они принимались за угрозы.

Через какое-то время шайка местных ребятишек в который раз пришла к клёну, чтобы поиграть. Подойдя ближе они увидела на коре, сморщенной, словно кожа старика, неровный, вырезанный прямо по центру смоченным в чужой крови ножом крест. Даже несмотря на всю свою смелость, они, пополам с дикой яростью горюя из-за страшного знака, убежали по домам.

Оказалось, один отчаявшийся и обезумевший от того, что всю его семью сожгли в их же собственной хате, убил в порыве внезапного бешенства своего товарища, а после и себя, вырезав перед этим крест. Никто не знал, что сталось дальше с ними, похоронили несчастных или нет, но бывший когда-то символом мира и порядка клён мало-помалу начал своё превращение в угрюмого отшельника.

А после случилось и кое-что похуже.

Крест, омытый и словно бы освящённый кровью, предстал перед людьми знаком отчаяния и бесцельного страдания, в которое окунулись сотни и тысячи жизней. Тогда же появились и священники. Так называли тех, кто не смог больше держаться. Тех, кто сломался под натиском войны, кому нечего было больше терять. Они отрешённо бродили по дорогам и, будто заведённые, повторяли одни и те же страшные слова: «Это кара господня». Может статься, они были правы, может, нет, но вскоре их утверждениям поддались и остальные. Лишённые иной поддержки, они инстинктивно искали что-то, за что можно было уцепиться. Они желали, чтобы жить среди наступившего кошмара стало легче. Что же, в какой-то степени у них получилось. Прежде умные люди, теперь они, следуя своему пастырю (стоит ли напоминать про связь этого слова с такими, как стадо и пастух?), превращались в диких и фанатичных божьих рабов.

Течение это, само собой образовавшееся под давлением обстоятельств, не было как-либо прямым ответвлением от христианства или иной религии, нет. Скорее оно впитало по чуть-чуть отовсюду, а в первую очередь — от теперешнего символа смирения и покаяния. Клёна. Кровавый крест стал их опорой, иконой, вопреки учению о ложности идолов.

Сейчас клён — место скорби и печали, где часто слышен плач, а ещё чаще — гробовая тишина. Деревня медленно умирала, низводилась до очередной солдатской стоянки, жители которой ценились не больше вещей и хозяйства, им принадлежащим. Часто благородные защитники родины отбирали еду, воду, одежду и кров. Велели отдавать им самые тёплые одеяла, даже если в них кутался больной ребёнок. По инерции люди отдавали то, что от них просили, зачастую даже не услыхав в ответ хоть одного слова благодарности. Такова цена спасения, ведь солдаты эти — герои. Не были они с вражеской стороны, но вели себя порой и хуже, чем если бы деревню заняли враги. Но все терпели, а призывавшее к смирению течение только помогало в этом, заявляя: так надо.

Один из выпивающих впервые за долгое время в праздничный вечер солдат, слегка пошатываясь, отошёл куда-то за кусты. Служба была тяжела, радостные свободные минутки выдавались неудивительно редко, поэтому любая перспектива, а ещё лучше возможность отдыха манила, как самый сладкий сон. В этот раз повезло: светлый летний праздник пришёлся как раз на время затишья в районе той самой деревни.

Неровная походка мужчины с головой выдавала в нём человека, совершенно не умеющего пить. И хоть он сам знал об этом, страшная гнетущая обстановка вокруг не оставляла иного выбора. Он быстро сделал своё дело, из-за которого и решился отойти от тепла и светла приютившего дома прочь в вечернюю прохладу, а затем, имея цель лишь успокоиться, закурил. В противовес приятным запахам соснового леса, цветущих деревьев и цветов сигарета попалась на редкость отвратительная, однако это не остановило его. Руки нервно тряслись, дрожь пробрала всё тело в ответ на лёгкий порыв ветерка. Не задумываясь ни о о чём, кроме желания вернуться к теплу деревенской печи и знакомому мерному гулу солдатских голосов, сливавшихся в разговоре, он поспешно докурил. Всё ещё дрожащей рукой он откинул окурок прочь и поспешил обратно к товарищам.

Холодный ветер вскоре стих, а тёплый вечер и дальше продолжал радовать опустошённые и уставшие сердца солдат.

Только вот недолго.

Первыми загорелись кусты. Сухая трава быстро подхватила огонь и разнесла его во все стороны. Тонкие маленькие язычки, теряющиеся в стоптанном клевере, несмело, но стремительно двигались вперёд, понемногу набирая силы. Вскоре на мелкой лужайке позади крайнего деревенского дома страшным танцем заплясал пожар.

Пламя поглотило клён, он вспыхнул стремительно и необратимо, словно спичка. Раздался чей-то крик. Из маленьких, укрытых темнотой и вспоротых ужасом огня хат выбегали люди, гурьбой неслись спасать поглощённое огнём, а в первую очередь дерево. Даже в отчаянные времена оно оставалось той самой соломинкой, которая спасала утопающих в горе и страдании людей, сплачивала их. Даже солдаты (а особенно, надо признать, тот, кто и явился виновником трагедии) вмиг протрезвели и, словно забыв обо всём, о войне вокруг, о том, что прежде не чтили местных святынь, о самих себе, кинулись с вёдрами и другими ёмкостями, полными водой или песком, вперёд — сражаться против врага, возможно, более страшного, чем любой человек.

Стихия ревела, вопила, размахивая огненными руками, и кляла людей. Пламя кусало руки, ноги, лизало одежду, зная, что победа на его стороне.

И это было правдой.

Вдруг из-за окрашенных в угрожающий красновато-оранжевый оттенок деревьев поднялся шум. То с нечеловеческим криком неслось вперёд иное пламя: войны. Паника в глазах человеческих, где отражался настоящий огонь, пересиливала все благородные порывы. Страх сбивал с ног не хуже самых быстрых пуль. Ужас толкал в спину, а тревога гналась следом, обратившись бешеным стремлением к жизни.

Но в живых не осталось никого. Накрыв деревню, чувствуя друг в друге поддержку и боевого товарища, два пламени стремительно прошли по телам людей, оставив позади лишь пепелище, не походившее даже на остатки деревни.

Лишь только дождь смог разъединить крепкий огненный союз.

Перед рассветом небо затянуло пеленой туч, пролившихся вскоре скорбным плачем на остатки тускнеющих, но всё ещё слегка оранжевых язычков и на чёрный пепел. Дождь лил сутки напролёт, будто стремясь смыть следы катастрофы, то ли оплакивая погибших, то ли в насмешку живым. Сменивший огонь, он сильно тормозил боевые действия, чем одновременно спас сотни человеческих жизней и погубил, быть может, столько же.

Следующим летом, в самом начале июня, дождь вновь прошёл по пустырю, бывшему некогда деревней.

Как только тучи разошлись, открывая свежей травке звёзды — сотни тысяч миров, таящихся за бесконечными вершинами, внимательный глаз смог бы разглядеть среди тёмно-серой земли и молодой растительности маленький расточек.

***

Накрапывал мелкий дождик, по-осеннему прохладный ветерок бил в спину идущему средь мокрой травы мужчине. Скрытый дождевиком, он всё же не чувствовал себя особенно неуютно, покинув сухой автомобиль, который припарковал где-то в отдалении, чтобы дойти до этого священного места пешком.

Взгляд его пылал, но огнём светлым, полным сил и надежды.

Перед глазами вырос могучий клён, смиренно принимавший на себя небесные капли. Несмотря на серые тучи, он казался удивительно ярким и зелёным, как будто цвета его отказывались следовать общей гамме.

Дерево стоит здесь уже более шестидесяти лет, но всё равно как будто не теряет своей молодости и красы. Кора уже давно не тонка, какой была первые десять лет, но ещё и не покрылась морщинами, какие были у старика-клёна, росшего здесь раньше.

Мужчина остановился около него и, нахмурившись слегка, опустил голову.

Его и клён били капли — дождь усиливался.

Вскоре, будто после минуты молчания, он подошёл ближе к стволу, затем ещё ближе. И накрыл рукой словно бы определённое место. Спустя всего несколько мгновений он аккуратно, придерживая что-то, двинулся вокруг дерева. Отойдя назад, прямо под ставший линем дождь, мужчина взглянул на дело рук своих. На клёне теперь виднелся маленький нержавеющий крест — дань памяти ужасным прошлым дням. Держался он на крепкой проволоке, поэтому сомнений в прочности его крепления не было.

Молчание, не прерываемое прежде, продолжилось, оставляя дерево и человека наедине. Под дождём.